%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{30}{2}[Des intégrale logatrigonométriques]
  { \onehalfspacing
Soient $I, J$ et $K$ les intégrales suivantes :
  \[ I=\int_0^{\frac{\pi}{2}} \ln(\sin(x))\D x,\quad  J=\int_0^{\frac{\pi}{2}} \ln(\cos(x))\D x \qeq K=\int_0^{\frac{\pi}{2}} \ln(\tan(x))\D x \]
  \begin{enumerate}
  	\item A l'aide d'un développement limité d'ordre $1$, montrer que $\ln(\sin(x))\eq{0} \ln(x)$. En déduire que $I$ est convergente.
  	\item Montrer que, au voisinage de $0$, $\ln(\tan(x))\eq{0} \ln(x)$ et que $\ln\left(\tan\left(\frac{\pi}{2}-x\right)\right)\sim -\ln(x)$. En déduire que $K$ est convergente.
  	\item En posant le changement de variable $\ds{u=\frac{\pi}{2}-x}$ dans $I$, montrer que $J$ est convergente et $J=I$.
  	\item Montrer que \[ I+J=\int_0^{\frac{\pi}{2}} \ln \left( \frac{\sin(2x)}{2}\right)\D x \]
  	\item En posant $v=2x$, montrer que $\ds{I+J=\frac{1}{2}\int_0^\pi \ln(\sin(x))\dd x-\frac{\pi}{2}\ln(2)}$.
  	\item En écrivant $\ds{\int_0^\pi \ln(\sin(x))\dd x = I + \int_{\frac{\pi}{2}}^\pi \ln(\sin(x))\dd x}$ (la dernière intégrale étant convergente puisque les deux autres le sont), et en posant $v=x-\frac{\pi}{2}$ dans la dernière intégrale, montrer que $\ds{I=-\frac{\pi}{2}\ln(2)}$.
  	\item En déduire la valeur de $K$.
  \end{enumerate}}
\end{exoApp}

\begin{correction}
  \begin{enumerate}
  	\item Remarquons tout d'abord que $x\mapsto \ln(\sin(x))$ est continue sur $\left]0;\frac{\pi}{2}\right]$. $I$ est impropre en $0$.\\Puisque $\sin(x)=x+o_0(x)$, on a
  		\begin{align*}
  			\ln(\sin(x))&=\ln(x+o_0(x)) \\&= \ln(x(1+o_0(x)))\\&= \ln(x) + \ln(1+o_0(1))
   		\end{align*}
   		et donc \[ \frac{\ln(\sin(x))}{\ln x} = \frac{\ln(1+o_0(1))}{\ln x} \underset{x\rightarrow 0}{\longrightarrow} 1 \]
   		Ainsi $\ln(\sin(x))\eq{0} \ln(x)$ et donc $|\ln(\sin(x))| \eq{0} |\ln(x)|$. L'intégrale $\ds{\int_0^1 |\ln(x)|\dd x}$ étant convergente, et les deux fonctions étant positives sur $\left]0;1\right]$, par comparaison de fonctions positives, on en déduit que l'intégrale $I$ converge en $0$.\\\textbf{Bilan} : $I$ est convergente.
   	\item De même, $x\mapsto \ln(\tan(x))$ est continue sur $\left]0;\frac{\pi}{2}\right[$. L'intégrale $K$ est impropre en $0$ et en $\frac{\pi}{2}$. \\Par le même raisonnement que précédemment, puisque $\tan(x)=x+o_0(x)$, on en déduit que $\ln(\tan(x)\eq{0} \ln(x)$ et donc que l'intégrale $\ds{\int_0^1 \ln(\tan(t))\dd t}$ converge en $0$.\\ De plus, $\tan\left(\frac{\pi}{2}-x\right)=\frac{1}{\tan(x)}$ et donc \[ \ln\left(\tan\left(\frac{\pi}{2}-x\right)\right)=\ln\left(\frac{1}{\tan(x)}\right)=-\ln(\tan(x)) \eq{0} -\ln(x) \]
   	 Ainsi, par changement de variable $u=\frac{\pi}{2}-x$ et par l'équivalent précédent, on en déduit que l'intégrale $\ds{\int_{\frac{\pi}{2}-1}^\frac{\pi}{2} \ln(\tan(x))\dd x}$ converge.\\\textbf{Bilan} : $K$ converge.
   	 \item On pose $u=\frac{\pi}{2}-x$ qui un changement de variable $\CC^1$ strictement décroissante. On a $\dd u=-\dd x$. Par changement de variable dans une intégrale généralisée :
   	  \begin{align*}
   	   	I &= \int_{\frac{\pi}{2}}^0 \ln\left(\sin\left(\frac{\pi}{2}-u\right)\right) (-\dd u) \\&= \int_0^{\frac{\pi}{2}} \ln(\cos(u))\dd u \text{ car }\sin\left(\frac{\pi}{2}-u\right)=\cos(u)
   	  \end{align*}
   	  Ainsi, $I=J$ et $J$ est convergente.
   	  \item $I$ et $J$ étant convergente, par linéarité de l'intégrale :
   	  \begin{align*}
   	  	I+J &= \int_0^{\frac{\pi}{2}} (\ln(\sin(x))+\ln(\cos(x))) \dd x\\&= \int_0^{\frac{\pi}{2}} \ln\left(\sin(x)\cos(x)\right) \dd x\\
   	  	&= \int_0^{\frac{\pi}{2}} \ln\left(\frac{\sin(2x)}{2}\right) \dd x \text{ en utilisant la formule de trigonométrie }\sin(2x)=2\sin(x)\cos(x)
   	  \end{align*}
   	  \item On pose $v=2x$ dans l'intégrale précédente qui est convergente (car c'est la somme de deux intégrales convergentes). Le changement de variable est $\CC^1$ strictement croissant. $\dd v=2\dd x$. Par changement de variable dans une intégrale généralisée, on a
   	  	\begin{align*}
   	  		I+J &= \int_0^\pi \ln\left(\frac{\sin(v)}{2}\right) \frac{\dd v}{2} \\&= \frac{1}{2}\int_0^\pi \ln(\sin(v))-\ln(2) \dd v \\
   	  		&= \frac{1}{2}\int_0^\pi \ln(\sin(v))\dd v - \frac{1}{2}\int_0^\pi \ln(2)\dd v \text{ car la première et la dernière intégrales convergent}\\
   	  		&= \frac{1}{2}\int_0^\pi \ln(\sin(v))\dd v - \frac{1}{2}\pi\ln(2)
   	  	\end{align*}
   	  \item Puisque $\ds{\int_0^\pi \ln(\sin(x))\dd x}$ et $I$ convergent, on peut appliquer la relation de Chasles et
   	  \[ \int_0^\pi \ln(\sin(x))\dd x =\int_0^\frac{\pi}{2}\ln(\sin(x))\dd x + \int_\frac{\pi}{2}^\pi \ln(\sin(x))\dd x \]
   	 Dans l'intégrale convergente $\ds{\int_\frac{\pi}{2}^\pi \ln(\sin(x))\dd x }$, on pose $v=x-\frac{\pi}{2}$, changement de variable $\CC^1$ strictement croissante, avec $\dd v=\dd x$. Alors
   	 \[ \int_\frac{\pi}{2}^\pi \ln(\sin(x))\dd x = \int_0^\frac{\pi}{2} \ln\left(\sin\left(u+\frac{\pi}{2}\right)\right)\dd u = J \] car $\sin\left(u+\frac{\pi}{2}\right)=\cos(u)$.\\
   	 Ainsi, on regroupant les différents résultats $4, 5$ et $6$ :
   	 \begin{align*}
   	 	I+J &= \frac{1}{2}\int_0^\pi \ln(\sin(x))\dd x - \frac{\pi}{2}\ln(2)\\&= \frac{1}{2}(I+J)-\frac{\pi}{2}\ln(2)
    \end{align*}
   	 Ainsi, $I+J=-\pi\ln(2)$ et puisque $I=J$, \[ \boxed{I=J=-\frac{\pi}{2}\ln(2)} \]
   	 \item Remarquons que, par linéarité :
   	 \begin{align*}
  	 	  I-J&=\int_0^\frac{\pi}{2}\ln(\sin(x))\dd x -\int_0^\frac{\pi}{2} \ln(\cos(x))\dd x\\&= \int_0^\frac{\pi}{2} \ln(\sin(x))-\ln(\cos(x))\dd x\\&= \int_0^\frac{\pi}{2} \ln \left(\frac{\sin(x)}{\cos(x)}\right)\dd x\\
  	 	  &= \int_0^\frac{\pi}{2}\ln(\tan(x))\dd x = K
   	 \end{align*}
   	 Ainsi, puisque $I=J$, on a $\boxed{K=0}$.
  \end{enumerate}
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
